

Exercice 1:

Soit u une suite de nombres réels définie sur $\mathbb{N}$

On pose $P_n = u_0 \times u_1 \times \dots \times u_n$ et on suppose que $P_n = 2^{\frac{n(n+1)}{2}}$

- 1) Calculer u_0 et u_1
- 2) a) Soit $n \in \mathbb{N}^*$, exprimer P_{n-1} en fonction de n
b) Dédurre u_n en fonction de n , pour tout $n \in \mathbb{N}$
c) Montrer que la suite u est géométrique
- 3) Déterminer n sachant que $u_0 + u_1 + \dots + u_n = 4095$

Exercice 2:

On considère les suites U et V définies sur $\mathbb{N}$ par $U_n = \sqrt{3^n}$ et $V_n = 3 \times 2^{3n+1}$

- 1) a) Montrer que la suite U est géométrique
b) Montrer que 729 est un terme de la suite U
- 2) On pose $S_n = U_0 + U_1 + \dots + U_n$ et $T_n = S_0 + S_1 + \dots + S_n, n \in \mathbb{N}$
a) Exprimer S_n en fonction de n
b) Montrer que $(\sqrt{3} - 1)T_n + n + 1 = \sqrt{3} \times S_n$ puis calculer T_5
- 3) a) Montrer que la suite V est géométrique
b) Déterminer l'entier naturel n pour que $V_0 + V_1 + \dots + V_n = 224694$
- 4) Soit X la suite géométrique de premier terme $X_0 = 6$ et de raison q ($q < 0$)
et Y la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $Y_n = \frac{V_n}{X_n}$
a) Montrer que la suite Y est géométrique et préciser sa raison en fonction de q
b) Sachant que le produit des cinq premiers termes de la suite Y vaut 1048576,
Déterminer le terme général de la suite Y

Exercice 15

1) • $P_0 = M_0$ et $P_0 = 2^0 = 1$
Donc $M_0 = 1$

• $P_1 = M_0 \times M_1$ et $P_1 = 2^1 = 2$
Donc $M_0 \times M_1 = 2$
Or $M_0 = 1$
Donc $M_1 = 2$

2) a) Pour $n \in \mathbb{N}^*$, $P_n = 2^{n(n+1)/2}$
Donc $P_{n-1} = 2^{(n-1)n/2}$

b) Soit $n \in \mathbb{N}^*$:

$$P_n = [M_0 \times M_1 \times \dots \times M_{n-1}] \times M_n$$

$$= P_{n-1} \times M_n$$

Donc $M_n = \frac{P_n}{P_{n-1}}$ ($P_{n-1} \neq 0$)
$$= \frac{2^{n(n+1)/2}}{2^{(n-1)n/2}} = 2^n$$

Donc pour $n \in \mathbb{N}^*$, $M_n = 2^n$

• Pour $n = 0$, $M_0 = 1 = 2^0$

Conclusion : Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $M_n = 2^n$

2) Soit $n \in \mathbb{N}$,

$$u_{n+1} = 2^{n+1} = 2^n \times 2 = 2u_n$$

Donc $u_{n+1} = 2u_n$

Par suite u est une suite géométrique de raison $q=2$

3) Soit $n \in \mathbb{N}$: $u_0 + u_1 + \dots + u_n = 4095$

$$u_0 \cdot \frac{1 - 2^{n+1}}{1 - 2} = 4095 ; (q \neq 1)$$

$$\frac{2^{n+1} - 1}{2 - 1} = 4095$$

$$2^{n+1} - 1 = 4095$$

$$2^{n+1} = 4096$$

$$2^{n+1} = 2^{12}$$

Donc $n+1=12$

Par suite $n=11$

$$(2^{n+1} = 1)$$

Exercice 2 :

1) a) Soit $n \in \mathbb{N}$:

$$u_{n+1} = \sqrt{3^{n+1}} = \sqrt{3^n \times 3} = \sqrt{3} \times \sqrt{3^n} = \sqrt{3} u_n$$

Donc $u_{n+1} = \sqrt{3} u_n$

u est une suite géométrique de raison $q = \sqrt{3}$

b) Soit $n \in \mathbb{N}$:

$$u_n = 729$$

car : $\sqrt{3^{n+1}} = 729$

car : $3^n = 729$

car : $3^n = 3^{12} \quad (729 = 3^6)$

car : $3^{n+12} = 1$

car : $n+12=0$ car : $n=12 \in \mathbb{N}$

Donc $729 = u_{12}$ et 729 est bien un terme de la suite u .

2) a) lit m e n

$$S_n = U_0 \cdot \frac{9^{n+1} - 1}{9 - 1} = (9^{n+1} - 1)$$

Donc $S_n = \frac{\sqrt{3}^{n+1} - 1}{\sqrt{3} - 1}$

b) lit m e n, $S_n = \frac{11^{n+1} - 1}{\sqrt{3} - 1} = \frac{\sqrt{3} U_n - 1}{\sqrt{3} - 1}$

$$(\sqrt{3} - 1) \cdot T_n = (\sqrt{3} - 1) \cdot (S_0 + S_1 + \dots + S_n)$$

$$= (\sqrt{3} - 1) \cdot \left[\frac{1}{\sqrt{3} - 1} + \frac{1}{\sqrt{3} - 1} + \dots + \frac{1}{\sqrt{3} - 1} \right]$$

$$= (U_1 - 1) + (U_2 - 1) + \dots + (U_n - 1) + (U_{n+1} - 1)$$

$$= \sqrt{3} (U_0 + U_1 + \dots + U_n) - (n+1)$$

$$= \sqrt{3} \cdot S_n - (n+1)$$

Donc $(\sqrt{3} - 1) \cdot T_n = n + 1 - \sqrt{3} \cdot S_n$

• Pour $n = 5$: $(\sqrt{3} - 1) \cdot T_5 = 6 - \sqrt{3} \cdot S_5$

Donc $T_5 = \frac{\sqrt{3} \cdot S_5 - 6}{\sqrt{3} - 1}$

or $S_5 = \frac{\sqrt{3}^6 - 1}{\sqrt{3} - 1} = \frac{26}{\sqrt{3} - 1} = 13(\sqrt{3} + 1)$

Donc $T_5 = \frac{29 + 13\sqrt{3} - 6}{\sqrt{3} - 1} = 23\sqrt{3} + 36$

3) a) lit m e n : $V_{n+1} = 3 \times 2^{\frac{3(n+1)+1}{3}} = 3 \times 2^{\frac{3n+4}{3}} \times 2^{\frac{1}{3}}$
 donc $V_{n+1} = 8 \cdot V_n$

Donc la suite V est g é g e m e n t e l e v a r i e n t e q = 8

b) S'il m GAV: $V_0 + V_1 + \dots + V_n = 224\ 694$

ega: $V_0 \cdot \frac{q^{n+1} - 1}{q - 1} = 224\ 694$

$6 \times \frac{8^{n+1} - 1}{7} = 224\ 694 ; (V_0 = 6)$

$8^{n+1} = 8^6$
 $8^{n+1} - 1 = 8^6 - 1$ Dnc $n = 5$.

4) a) S'il m GAV:

$\frac{V_{n+1}}{X_{n+1}} = \frac{8V_n}{9X_n} = \frac{8}{9} \cdot \frac{V_n}{X_n}$

$\frac{8}{9}$ est indépendant de n donc la suite $\frac{V_n}{X_n}$ est géométrique
 de raison $q = \frac{8}{9}$

b) $\frac{V_0}{X_0} \cdot \frac{V_1}{X_1} \cdot \frac{V_2}{X_2} \cdot \frac{V_3}{X_3} \cdot \frac{V_4}{X_4} = 104\ 8576$

P.

$\left(\frac{V_0}{X_0} = \frac{6}{6} = 1\right)$

ou pour tout n GAV, $\frac{V_n}{X_n} = \frac{V_0}{X_0} \cdot \left(\frac{8}{9}\right)^n = \left(\frac{8}{9}\right)^n$ $\left(\frac{V_0}{X_0} = \frac{6}{6} = 1\right)$

Dnc $\left(\frac{8}{9}\right)^{10} = 104\ 8576$

$q^{10} = 4^{10}$

$\left(\frac{8}{9}\right)^{10} = 1$ Dnc $q = 4$ ou $q = -4$

$\frac{8}{9} = 4$ ou $\frac{8}{9} = -4$

or $q < 0$ Dnc
 Raison

$q = -2$

$\frac{V_n}{X_n} = (-2)^n$ pour tout m GAV.